\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}

\author{Aksel Lunde Aase}   
\title{TMA4140 Øving 7}

\begin{document}
    
\maketitle

\subsection*{Seksjon 8.1}

\framebox{11}

\textbf{a)} Find a recurrence relation for the number of ways to
climb $n$ stairs if the person climbing the stairs can take one stair
or two stairs at a time.

Ved hvert trinn etter det er det 2 muligheter videre.
$a_n=2*a_{n-1}$

\textbf{b)} What are the initial conditions?

Ved det første trinnet er det 2 muligheter. $a_0=2$.

\textbf{c)} In how many ways can this person climb a flight of eight
stairs?

Antall muligheter dobles for hvert steg, og nå tar vi 8 steg.
Svaret er da $2*2^8=512$.

\framebox{20} \ A bus driver pays all tolls, using only nickels and 
dimes, by throwing one coin at a time into the mechanical toll
collector.

\textbf{a)} Find a recurrence relation for the number of different
ways the bus driver can pay a toll of $n$ cents (where
the order in which the coins are used matters).

Man kan betale prisen $n$ enten ved å betale en nickel og prisen
$n-5$, eller en dime og prisen $n-10$.
Antall måter å betale $n$ cent er altså
$a_n=a_{n-5}+a_{n-10}$,
med 0 måter å betale prisen $n=0$,
og 1 måte og betale prisen $n=5$.

\textbf{b)} In how many different ways can the driver pay a toll of
45 cents?

Dette kan vi finne ved å bare rekursere bak til initialverdiene.
$a_{45}=a_{40}+a_{35}=a_{35}+a_{30}+a_{30}+a_{25}=\cdots=34$.

\subsection*{Seksjon 8.2}

\framebox{3} \ Solve these recurrence relations together with the
initial conditions given.

\textbf{c)} $a_n=5a_{n-1}-6a_{n-2}$ for $n\geq 2, a_0=1, a_1=0$
\[a_n-5a_{n-1}+6a_{n-2}=0\]
\[r^2-5r+6=0\Rightarrow r=2\vee r=3\]
\[a_n=\alpha 2^n + \beta 3^n\]
\[a_0=1=\alpha 2^0 + \beta 3^0 \Rightarrow \alpha=1-\beta\]
\[a_1=0=\alpha 2^1 + \beta 3^1 \Rightarrow 2\alpha=-3\beta \]
\[2-2\beta=-3\beta \Rightarrow \beta=-2\wedge\alpha=3\]
\[a_n=3*2^n-2*3^n\]

\textbf{d)} $a_n=4a_{n-1}-4a_{n-2}$ for $n\geq 2, a_0=6, a_1=8$
\[a_n-4a_{n-1}+4a_{n-2}=0\]
\[r^2-4r+4=0 \Rightarrow r=2 \quad\text{(dobbel rot)}\]
\[a_n=n\alpha 2^n+\beta 2^n\]
\[a_0=6=0\alpha + \beta \Rightarrow \beta=6\]
\[a_1=8=1*2*\alpha + 2\beta \Rightarrow \alpha=-2 \]
\[a_n=6*2^n-2n2^n\]
\[a_n=3*2^{n+1}-n*2^{n+1}\]

\textbf{e)} $a_n=-4a_{n-1}-4a_{n-2}$ for $n\geq 2, a_0=0, a_1=1$
\[r^2+4r+4=0\Rightarrow r=-2\]
\[a_n=\alpha 2^n + n\beta 2^n\]
\[a_0=0=\alpha\]
\[a_1=1=2\alpha +2\beta \Rightarrow \beta=\frac{1}{2}\]
\[a_n=\frac{n}{2}2^n=n2^{n-1}\]

\textbf{g)} $a_n=a_{n-2}/4$ for $n\geq 2, a_0=1, a_1=0$
\[a_n-a_{n-2}/4=0\]
\[r^2-\frac{1}{4}=0 \Rightarrow r=\pm\frac{1}{2}\]
\[a_n=\alpha \left(\frac{1}{2}\right)^n+\beta \left(-\frac{1}{2}\right)^n\]
\[a_0=1=\alpha+\beta \Rightarrow \beta=1-\alpha\]
\[a_1=0=\frac{1}{2}\alpha-\frac{1}{2}\beta\ 
\Rightarrow \alpha=\beta=\frac{1}{2}\]
\[a_n=\frac{1}{2}\left(\left(\frac{1}{2}\right)^n+\left(-\frac{1}{2}\right)^n\right)\]

\framebox{6} \ How many different messages can be transmitted in $n$
microseconds using three different signals if one signal
requires 1 microsecond for transmittal, the other two signals
require 2 microseconds each for transmittal, and a
signal in a message is followed immediately by the next
signal?

I løpet av ett mikrosekund kan man sende ett signal, altså én unik melding.
$a_1=1$. 
I løpet av to mikrosekund kan man sende enten to av det korte signalet,
eller ett av de to lange signalene.
Altså tre forskjellige meldinger. $a_2=3$.

Antall mulige meldinger i løpet av $n$ mikrosekunder er antall mulige
mulige meldinger ila. $n-1$ mikrosekunder (legg til det korte signalet),
pluss antall mulige meldinger ila. $n-2$ mikrosekunder (legg til ett av
de to lange signalene).
$a_n=a_{n-1}+2a_{n-2}$.

\framebox{11} \ The \textbf{Lucas numbers} satisfy the recurrence
relation \[L_n=L_{n-1} + L_{n-2},\] and the initial conditions
$L_0=2$ and $L_1=1$.

\textbf{a)} Show that $L_n=f_{n-1}+f_{n+1}$ for $n=2,3,\dots$,
where $f_n$ is the $n$th Fibonacci number.

\begin{proof}
      Vi bruker sterk induksjon.
      Induksjonshypotesen er at $L_n=f_{n-1}+f_{n+1}$.
      
      For $n=2$ vet vi at $L_2=1+2=3$. Vi ser også at $f_1+f_3=1+2=3$.

      For $n=3$ vet vi at $L_3=3+1=4$. Vi ser også at $f_2+f_4=1+3=4$.
      
      For $n=k, k\in\{4, 5, \dots\}$ så antar vi at hypotesen stemmer for $n=k-1$ og $n=k-2$,
      og viser at med disse antakelsene er hypotesen gyldig for $n=k$.
      \begin{align*}
          L_k &= L_{k-1}+L_{k-2} \\
          L_k &= (f_{k-2}+f_{k})+(f_{k-3}+f_{k-1}) \\
          L_k &= f_{k-1}+(f_{k}+(f_{k-2}+f_{k-3})) \\
          L_k &= f_{k-1}+(f_{k}+f_{k-1})\\
          L_k &= f_{k-1}+f_{k+1} \qedhere
      \end{align*}
\end{proof}

\textbf{b)} Find an explicit formula for the Lucas numbers.

\[L_n=L_{n-1}+L_{n-2}\]
\[p^2-p-1=0\]
\[p=\frac{1\pm\sqrt{5}}{2}\]
\[L_n=\alpha \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n
      +\beta \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\]
\[L_0=2=\alpha + \beta \Rightarrow \beta=2-\alpha\]
\[L_1=1=\alpha\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)+\beta\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)\]
\[1=\alpha\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)+(2-\alpha)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)\]
\[2=\alpha\left(1+\sqrt{5}\right)+(2-\alpha)\left(1-\sqrt{5}\right)\]
\[2=\alpha + \alpha\sqrt{5}+2-2\sqrt{5}-\alpha+\alpha\sqrt{5}\]
\[2\alpha\sqrt{5}=2\sqrt{5}\]
\[\alpha=1, \beta=1\]
\[L_n=\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n
      +\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\]

\framebox{42} \ Show that if $a_n=a_{n-1}+a_{n-2}, a_0=s$ and $a_1=t$,
where $s$ and $t$ are constants, then $a_n=sf_{n-1}+tf_n$ for all
positive integers $n$.

\begin{proof}
      Vi viser dette med sterk induksjon. Hypotesen er at $a_n=sf_{n-1}+tf_n$.
      
      For $n=1$ vet vi at $a_1=t$, og ser at $sf_0+tf_1=t$.
      
      For $n=2$ vet vi at $a_2=s+t$, og ser at $sf_1+tf_2=t+s$.

      Videre antar vi at hypotesen gjelder for $n=k-1$ og $n=k-2$ der $k=3, 4, \dots$.      
      \begin{align*}
            a_k&=a_{k-1}+a_{k-2} \\
            a_k&=(sf_{k-2}+tf_{k-1})+(sf_{k-3}+tf_{k-2}) \\
            a_k&=sf_{k-2}+sf_{k-3}+tf_{k-1}+tf_{k-2} \\
            a_k&=s(f_{k-2}+f_{k-3})+t(f_{k-1}+f_{k-2}) \\
            a_k&=sf_{k-1}+tf_{k} \qedhere
      \end{align*}
\end{proof}

\subsection*{Seksjon 5.1}

\framebox{4} \ Let $P(n)$ be the statement that $1^3+2^3+\cdots+n^3=(n(n+1)/2)^2$
for the positive integer $n$.

\textbf{a)} What is the statement $P(1)$?

Det er at $1^3=(1(1+1)/2)^3$.

\textbf{b)} Show that $P(1)$ is true, completing the basis step of the proof.

$(1(1+1)/2)^3=(2/2)^3=1$.

\textbf{c)} What is the inductive hypothesis?

Induksjonshypotesen er at $P(n)$ er sann.

\textbf{d)} What to you need to prove in the inductive step?

Du må vise at dersom $P(k)$ er sann for et naturlig tall $k$, så er også $P(k+1)$ sann.
Altså, $\forall k(P(k)\rightarrow P(k+1))$. 
Spesifikt skal vi vise at dersom $1^3+2^3+\cdots+k^3=(k(k+1)/2)^2$ er sant må også
$1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3=((k+1)(k+2)/2)^2$ være sant.

\textbf{e)} Complete the inductive step, identifying where you use the
inductive hypothesis.
\begin{proof}[\nopunct] 
      Vi tar utgangspunkt i at induksjonshypotesen $P(n)$ er sann for $n=k$:
      \[ 1^3+2^3+\cdots+k^3=\left(\frac{k(k+1)}{2}\right)^2 \]
      Deretter legger vi til $(k+1)^3$ på begge sider for å vise at
      $P(k+1)$ er sann.
      \begin{align*}
            1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3&=\frac{k^2(k+1)^2}{4}+(k+1)^3 \\
            1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3&=\frac{k^2(k+1)^2+4(k+1)^3}{4} \\
            1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3&=\frac{(k+1)^2(k^2+4(k+1))}{4} \\
            1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3&=\frac{(k+1)^2(k^2+4k+4)}{4} \\
            1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3&=\frac{(k+1)^2(k+2)^2}{4} \\
            1^3+2^3+\cdots+k^3+(k+1)^3&=\left(\frac{(k+1)(k+2)}{2}\right)^2 \qedhere \\
      \end{align*}
\end{proof}

\textbf{f)} Explain why these steps show that this formula is true whenever
$n$ is a positive integer.

Siden vi har vist at $P(1)$ holder, 
og vi har vist at i alle tilfeller der $P(n)$ holder så holder også
$P(n+1)$, så vet vi at $P(2)$ må holde. Men da må også $P(3)$ holde,
og $P(4), P(5), \dots,P(n)$, for ethvert positivt heltall $n$.

\framebox{6} \ Prove that $1\cdot 1!+2\cdot 2!+\cdots+n\cdot n!=(n+1)!-1$ whenever
$n$ is a positive integer.

\begin{proof}
      Vi viser dette med induksjon. Merk at for $n=1$ har vi $1\cdot 1!=(1+1)!-1=1$.
      Vi har da vist basistilfellet, og må så vise at dersom formelen holder for $n=k$
      holder den også for $n=k+1$. 
      Vi antar da at formelen holder for $n=k$, legger til $k\cdot k!$ til likningen,
      og viser at vi ender med at formelen holder for $n=k+1$.
      \begin{align*}
            1\cdot 1!+2\cdot 2!+\cdots+k\cdot k! &= (k+1)!-1 \\
            1\cdot 1!+2\cdot 2!+\cdots+k\cdot k! + (k+1)(k+1)! &= (k+1)!-1 + (k+1)(k+1)! \\
            1\cdot 1!+2\cdot 2!+\cdots+k\cdot k! + (k+1)(k+1)! &= (k+1)!(1+(k+1))-1  \\
            1\cdot 1!+2\cdot 2!+\cdots+k\cdot k! + (k+1)(k+1)! &= (k+1)!(k+2)-1  \\
            1\cdot 1!+2\cdot 2!+\cdots+k\cdot k! + (k+1)(k+1)! &= (k+2)!-1 \qedhere
      \end{align*}
\end{proof}

\framebox{14} \ Prove that for every positive integer $n$, $\sum_{i=1}^n i2^i=(n-1)2^{n+1}+2$.

\begin{proof}
      For basistilfellet $n=1$ er venstresiden $1\cdot 2^1=2$,
      og høyrehåndssiden $0+2=2$. Det holder altså for $n=1$.
      Videre viser vi at dersom det holder for $n=k$ kan vi legge til
      $(k+1)2^{k+1}$ på begge sider av likningen og konkludere med at
      formelen gjelder for $n=k+1$.
      \begin{align*}
            \sum_{i=1}^k i2^i &= (k-1)2^{k+1}+2 \\
            \sum_{i=1}^{k+1} i2^i &= (k-1)2^{k+1}+ (k+1)2^{k+1} +2 \\
            \sum_{i=1}^{k+1} i2^i &= 2^{k+1}\left((k-1)+(k+1)\right) +2 \\
            \sum_{i=1}^{k+1} i2^i &= 2^{k+1}(2k) +2 \\
            \sum_{i=1}^{k+1} i2^i &= k2^{k+2} +2 \qedhere
      \end{align*}
\end{proof}

\end{document}